\input{../template.tex}

\title{Zusammenfassung CN1 - Computernetze 1}
\author{Fabian Hauser}
 
\begin{document}
\maketitle
\begin{multicols}{2}
\section{Signale}

\subsection{Grössen}
	%TODO: Tabelle unvollständig
	\begin{tabular} {l l l}
		Symboldauer & $T_s$ & [s] \\
		Kanalbandbreite & $B_k$ \\
		Kanalkapazität & $C$ \\
		Bandbreite & $B_s = \frac{T_s}{1}$ \\
		Schrittgeschwindigkeit & $R = f_s \cdot n$ & $\left[\frac{\text{Bit}}{\text{s}}\right]$\\ %TODO
		Abtastrate & $f_s$
	\end{tabular}

\subsection{Digitalisierung}
	Gemäss dem \emph{Abtasttheorem} gilt für die Rekonstruktion eines Signals: $f_s > B_s$

\subsection{Übertragungskanal}
	
	Im Übertragungskanal kommt in der Praxis immer ein Rauschen $N$ dazu. Je nach stärke des Rauschens wird ein Signal schwieriger zu digitalisieren. Ohne Rauschen wären unendlich viele Stufen = unendlich viele Bits pro Zeit zur verfügung.
	
	Die maximale Schrittgeschwindkeit gemäss Nyquist ist $R=2 \cdot B_k$ in $\left[\frac{\text{Schritte}}{\text{s}}\right]$
	
	Die Kanalkapazität $C$ wird berechnet mit:
	\[
		C = B_k \cdot \log_2{(1 + \frac{S}{N})}
	\]
	(unter der Voraussetzung $S$ Signalleistung und $N$ Rauschleistung)
	
\subsection{100BaseT Signaling}

\subsubsection{MLT3}
	Wenn ein 1 vorliegt, wird der Pegel gewechselt in der Mitte des Datenbits (gemäss der Clock).
	%TODO: Einfügen Bild Folie 50
	
	Benötigt 125 MBaud (20\% Verlust durch erhöhten Bandbreitenbedarf; dafür einfache Taktrückgewinnung).
	
\subsubsection{4b5b Codierung}
	Zuordnung von 4B-Symbole an 5B-Symbole. Die verbleibende 5b-Symbole werden für Statusangaben verwendet.
	Zur Sicherstellung des Takterhalt wird als Idle-Signal 11111 gesendet.
	Diese wird vor der Übertragung mit MLT3 angewendet

\subsection{Fiber}

\subsubsection{Ausgleichen der Signalgeschwindigkeit}
	Versuch, den inneren Kern der Glasfaser mit einem höheren Brechungsindex als den rest der Kerns zu machen, damit diese nicht "verschmiert" ankommen.

	64*8*1.25/(1'000'000'000b/s)
	
	1.25b/(1'000'000'000b/s) * 200'000'000m/s
	
	\subsubsection{Dämpfung und Dispersion}
	
	Wichtige Bereiche: 1310-1340nm, 1340-1440nm
	
	Im Glas wird bei 1400nm sehr stark gedämpft. %TODO: Grafik Folie 61 / 12.10.15 einbinden.
	Die Dämpfung bei ca. 1500nm ist am geringsten, und auf dieser Wellenlänge funktionieren die EDFA (Verstärkung des Signals) %TODO: Abkürzung ausschreiben)

\subsubsection{1000BASE-LX}
	L für Loong Wavelength
	
	1310nm Wellenlänge

\subsubsection{1000BASE-BX10}

FTTH nutzt diesen Standard, nutzt nur eine Singlemode Faser, bis 10 KM, Wellenlängemultiplex zur Richtungstrennung, downstream, 1490nm, upstream 1210nm
 
 
 \section{Internet Protocol IP}
 
 \subsection{AS}

 \subsubsection{As Typen}
 \begin{description}
	 \item[Stub-AS] \hfill \\
	 	 (Verbindung zu einzelnem AS)
	 \item[Multihomed AS] \hfill \\
		 (Verbindung zu mehreren anderen AS)
	 \item[Transit AS] \hfill \\
		 (Verbindung zu mehreren AS und leitet Verkehr anderer AS weiter.	
 \end{description}
 
 \subsubsection{Network Levels}
 Tier-1-ISP Anschluss Zielserver
 Tier2-ISP Vermittlung
 TIER-3 ISP Endkundennetz
 
 
\subsection{WLAN}
	
	BSSID -> Mac Adresse des SSID Accesspoint
	
	\begin{description}
		\item[Basic Service Set (BSS)] \hfill \\
		 Access Point und Wireless Station.
		 
		\item[Independent Basic Service Set (IBSS)] \hfill \\
		 Ad-Hoc Netzwerk mit P2P Verbindungen.
		 
		\item[Extended Service Set (ESS)] \hfill \\
		 Verknüpfung mehrere BSS mit einem Distribution System (DS)
		 
		\item[Mesh Basic Service Set (MBSS)] \hfill \\
		 Transparente Multihop Übertragung ist transparent. (mit 802.11s standardisiert) -> Wird aufgrund von Energiebedarf selten verwendet.
		 
	\end{description}
	
	\subsubsection{Datenrate / Übertragungsdistanz}
		Die Datenrate ist Abhängig von der Kanalbandbreite, der Signalleistung zu Geräuschleistung sowie der parallel nutzbare Ausbreitungswege (MIMO).
		
		Die Signalleistung hängt von der Sendeleistung dem "Verdünnen" mit zunehmender Distanz($~D^2$) und der Dämpfung ab.
		
	\subsubsection{Prozeduren}
	
		\begin{description}
			\item[Passiv Scanning] \hfill \\
				AP sender Beacons, STA hört Kanäle ab um APs zu finden.
			
			\item[Aktiv Scanning] \hfill \\
				STA sendet Probe Request um AP zu finden; AP antwortet mit Probe Response.
		\end{description}
		
		\paragraph{Authentifizierung}
			Security Authentifizierung findet nicht mehr mit WEP statt, sondern erst bei der Datenübertragung mit WPA/WPA2.
		
		\paragraph{Association}
			Stellt die eigentliche Verbindung her. Eine STA muss vor der Datenübertragung Assoziiert sein.
			
	\subsubsection{Kanalzugriff}
		Half Duplex Shared Medium: Benötigt Carrier Sense Multiple Access und Collision Avoidance
		
		Die Priorisierung beeinflusst die Wartezeiten pro Kanal.
		
		\begin{description}
			\item[SIFS Short Interframe Space] \hfill \\
				ACKs
			\item[PFS Point Coordination Interframe Space] \hfill \\
				 Multimedia VoIP
			\item[DIFS Distributed Interframe Space] \hfill \\
				Data
			\item[EIFS Extended Interfrace Space] \hfill \\
				Nach nicht erfolgreichem Empfang des Vorhergehenden Frames wird um die Dauer von SIFS + DIFS + $t_{\text{ACK}}$ gewartet.
		\end{description}
		
		Bei Kollisionen wird die zufällige Wartezeit vor jedem Frame immer verdoppelt.
	
		\paragraph{RTS/CTS}
		
		
	\subsubsection{Frame-Typen}
		\begin{itemize}
			\item Management Frames \begin{itemize}
				\item Beacon
				\item Probe request and response
				\item Authentication \& Deauthentication
				\item Association \& Disassociation
				\item Reassociation request and response
				\end{itemize}
			\item Control Frames \begin{itemize}
				\item Request to Send
				\item Clear to Send
				\item Acknowledge
				\item Power Save Poll
				\end{itemize}
			\item Daten Frames \begin{itemize}
				\item Data
				\item Null function
				\end{itemize}
		\end{itemize}
		
		Adressierungsstruktur unterscheidet sich je nach dem, von wo nach wo das Paket kommt / geht.
		
		\subsection{IPv6}
			Adressverage von IPs: RIPE / IANA. IPv6 hat \emph{128 Bit} Adressen

			8 Blöcke zu 4 HEX-Zeichen mit der Struktur:
			\begin{itemize}
				\item[12bit] Registry (RIR)
				\item[20bit] Provider (ISP)
				\item[16bit] Subscriber (Site)
				\item[16bit] Subnet (LAN)
				\item[24bit] MAC OUI
				\item[16bit] fffe
				\item[24bit] MAC
			\end{itemize}
			
			Loopback: $::1/128$, Link-Local-Address: $fe80::/64$
			
			\subsubsection{Auto-Discovery}
			
			Neighbor Solicitation an Link-Layer-Multicast-Adresse
			
			Neighbor Advertisement: Antwort auf Solocitation
			
			Router Solicitation an die Router-Multicast-adresse
			
			Router Advertisement periodische oder angefragte Adresse des Routers.
			
\subsection{TCP}
	- Ordered by TCP-Number.
	- tcp receive window size mit sliding window flow control (nach ack wird der anfang der vom empfänger festgelegten window size auf die acknummer gesetzt)
	\subsubsection{Congestion control}
		Slow start: zuerst 1, dann inkrementell mehr pakete bis zur window size
		
		

\end{multicols}
\end{document}

