\input{../template.tex}

\title{Zusammenfassung CN2}
\author{Fabian Hauser}
 
\begin{document}
\maketitle

\section{Varia}
10 Seiten A4 Zusammenfassung

\section{Telefonie}

\begin{description}
\item[Data Plane] \hfill \\
	Forward IP-Packets. Z.B. STP, VLANs
\item[Control Plane] \hfill \\
	Routing Protocols, Overlay technologies (MPLS), z.B: Forwarding of Ethernet Frames
\end{description}


\subsection{G.711 / PCM}
 256 Audio-Steps using 8 Bits, Sample 8000/sec (nyquist frequency) = DS0, 64Kbps


\subsection{ISDN}
Braucht NT Wandler.

\begin{description}
\item[S-Bus] \hfill \\
	 Digitaler Bus im Haus; Data Plane.
\item[D-Kanal] \hfill \\
	Synchronisierungs-Kanal zur Dorfzentrale
\item[PBX] \hfill \\
	Die Dorfzentrale; Übersetzt Rufnummer-Anfragen (Wählton) zu weiteren Zentralen

\end{description}

\subsection{SS7}

Ähnlich BGP ist das SS7 Routing Protokoll die Verbindung zwischen allen Telefonzentralen.
	
\subsection{Voip}
Läuft über Router; muss von Telefonnummer eine IP-Addresse "extrahieren".
	
\subsubsection{The Connection / Bearer Plane}
Switching Logic: Connection Negotiation, Transcoding

Mittels z.B. SIP mit CCP Verbunden.

\subsubsection{The Call Control Plane: SIP as a Example}
Call Logic: Signalling \& Call control
Logic / Services

Mittels z.B. TAPI / INAPI mit Services Plane verbunden.

Distributed call processing: (SIP, H.323), Centralized cal process (SCCP, MGCP, MEHACO, H.248)

Inititation von Verbindungen

\subsubsection{The Services Plane}
Service Logic: IN Service Logic, AAA, Address Resolution


\subsection{Session Description Protocol SDP}
Manage the Lines respectivly connection properties

\begin{description}
\item INVITE \hfill \\
	codecs support etc.
\item REGISTER
\item BYE
\item ACK 
\item CANCEL
\item OPTIONS
\end{description}

Mediaübertragung über RTP.

\subsection{SIP}

\begin{itemize}
	\item User location
	\item User availability
	\item User capabilies
	\item Session setup
	\item Session management
\end{itemize}

Makes use of:
\begin{itemize}
	\item HTTP
	\item SDP
	\item RTP / RTSP
	\item URI / URL
	\item DHCP / DNS
	\item MIME
	\item TLS / IPSec
\end{itemize}

\begin{description}
	\item Registrar Server \hfill \\
		Datase of IP / Numbers matching of the User Agent
	\item Proxy \hfill \\
		Routing of SIP signalling messages
	\item Redirect Server \hfill \\
		Redirects von Anrufen
\end{description}

\section{Routing}

Layer 3, dynamisch oder statisch

\subsection{Routing Hierarchy}

Separiert in \emph{Autonomous Systems} (AS). Zwischen den AS wird mit \emph{Exterior Routing Protocols} (EGP) benutzt, üblicherweise BGP.

Innerhalb der AS wird ein Interior routing Protocol (IGP) verwendet.

\subsubsection{Split Horizon}:

Der Router, welcher die Route mitgeteilt hat, wird nicht "wiederholt".

\end{document}