\input{../template.tex}

\title{Zusammenfassung An1I - Analysis 1 für Informatiker}
\author{Fabian Hauser}
 
\begin{document}
\maketitle
\begin{multicols}{2}
[
\section{Funktionen}
]
\subsection{Mengen}
Eine Menge ist eine Zusammenfassung verschiedener, voneinander unterscheidbarer Objekte zu einem Ganzen. Die Objekte nennen wir in diesem Zusammenhang auch die
Elemente der Menge.

\subsubsection{Grundmengen}
\begin{tabular}{l l}
	Reelen Zahlen & $\mathbb{R}=``\text{alle Zahlen}``$ \\
	Ganzen Zahlen & $\mathbb{Z}=\{\dots ,-1,0,1,2,\dots\}$ \\
	Natürliche Zahlen & $\mathbb{N}=\{0,1,2,\dots\}$ \\
	Leere Menge & $\emptyset = \{\}$
\end{tabular}


\subsubsection{Elementbeziehungen}
Die Elementbeziehungen dürfen Spiegelverkehrt verwendet werden.

\begin{tabular}{l r}
	Element von & $a \in M$ \\
	kein Element von & $b \in M$ \\
	Teilmenge & $N \subset M$ \\
	keine Teilmenge & $K \not\subset M$ \\
	Gleichheit & $N = M$
\end{tabular}

\subsubsection{Mengendarstellung}
\begin{tabular}{l l}
	Aufzählend & $M = \{1,2,3\}$ \\
	Beschreibend & $M = \{x \in M|0<x<4\}$ \\
	Negative Teilmenge & $M^-= \{\dots\ ,-2,-1,0\}$ \\
	Positive Teilmenge & $M^+= \{0,1,2,\dots\}$
\end{tabular}

Die beschreibende Menge wird folgendermassen gelesen:
\emph{Die Menge aller $x$ aus $M$ für die gilt: $0<x<4$} 

Ein Filter darf als Prosa genannt werden, und muss auf alle Elemente anwendbar sein.

\subsubsection{Intervalle}
\begin{align*}
	(1;200] = \{x \in\mathbb{R}|1<x \leq 200\} \\
	[1;200] = \{x\in\mathbb{R}|1\leq x \leq 200\}
\end{align*}

\subsection{Funktionen}
Eine Funktion hat immer einen oder mehrere Eingabe- und einen Ausgabewert. Für diese müssen Eingabe- und Ausgabemenge definiert werden, welche immer zutreffen.

Für Elemente daraus ist die Funktion zwingend \emph{wohldefiniert}, d.h. vollständig Anwendbar auf alle Elemente der Eingabemenge. Die Zielmenge darf Werte enthalten, welche im Resultat nicht vorkommen (dies schränkt die Weiterverarbeitung ein.)

Eine Funktion kennt keinen Zustand (d.h. gleiche Eingabe $\Rightarrow$ gleiche Ausgabe).

Funktionen können auch auf Mengen angewendet werden.

Nur wenn alle obigen Bedingungen zutreffen, handelt es sich um eine Funktion. Um dies bei einer impliziten, d.h. in Prosa definierten Funktion festzustellen, muss diese in eine explizite Funktion umgewandelt werden.


\subsubsection{Definition}
	Gegeben seien zwei Mengen D und Z. Eine Zuordnungsvorschrift $f$, die jedem Element aus $D$ genau ein Element aus $Z$ zuordnet, nennen wir eine Funktion und schreiben dafür:
	\[
		\underbracket{
			\overbracket{f}^\text{Name} : \left\{
			\underbracket{
				\begin{array}{ll}
					\overbracket{
						\mathbb{R}^{\vphantom{+}} % vphantom just to adjust height, no mathematical meaning. ugly workaround.
					}^{
						\mathclap{
							\text{Definitionsmenge}
						}
					}
					& \to \overbracket{
						\mathbb{R}^+
					}^{
						\mathrlap{\!\text{Zielmenge}}
					} \\
					\underbracket{x}_{
						\mathclap{\!\text{Input}}
					}
					& \mapsto \underbracket{x^2}_{
						\mathclap{\!\text{Output}}
					}
				\end{array}
			}_\text{Transformationsvorschrift}
			\right.
		}_\text{Zuordnungsvorschrift}
	\]
	
	Um die Funktion anzuwenden, wird folgende Syntax verwendet:
	\[\overbracket{
		f(\underbracket{4}_{\mathrlap{\text{Funktionsargument}}})
	}^{\mathrlap{\text{Funktionswert (Zahl)}}}
	= 4^2 = 16
	\]
	
\subsubsection{Lösungsvorgehen}
	\begin{enumerate}
		\item Liegt 4 in Definitionsmenge
		\item Wenden Sie die Funktionsvorschrift auf Argument 4 an.
	\end{enumerate}

\subsubsection{Bild einer Funktion}
	Als das Bild einer Funktion wird die Menge aller möglichen Ergebnisse bezeichnet. Diese Menge lässt sich auf einem Graphen von der X-Achse auslesen.
	
	Beispiel: $f(\mathbb{R}) = \mathbb{R}^+$
	
\subsubsection{Graph einer Funktion}
	Als Graph von $f$ bezeichnet man die möglichen Wertepaare, für die es ein y = f(x) gibt:
	\[
		Graph(f) = \{(x,y) \in D \times Z | y=f(x)\}
	\]
	
	für die Funktion: 
	\[
		f:
		\begin{cases}
			D &\to Z \\
			x &\mapsto f(x)
		\end{cases}
	\]

\subsubsection{Definition der Wurzelfunktion}
	\[
		 \sqrt{\cdot} : \begin{cases}
			 \mathbb{R}^+ &\to \mathbb{R}^+ \\
			 x & \mapsto \text{positive Lösung der Gleichung: $y^2=x$}
		 \end{cases}
	\]


\subsection{Elementare Funktionen ohne Trigonometrie}

\subsubsection{Potenzen}
	Sei $n \in \mathbb{N}\\\{0\}$:\space\space
	$
		\cdot^n : \begin{cases}
			\mathbb{R} &\to \mathbb{R} \\
			x &\mapsto \underbrace{x \cdot x \cdot \ldots \cdot x}_\text{n Faktoren}
		\end{cases}
	$
	
	Daraus folgt:
	\begin{align*}
		a^n a^m &= a ^{n+m} \\
		\frac{a^n}{a^m} &= a^{n-m} \\
		a^{nm} &= (a^n)^m \\
		a^n b^n &= (ab)^n \\
		\frac{a^n}{b^n} &= (\frac{a}{b})^n \\
		a^{-n} &= \frac{1}{a^n} \\
		a^0 &= 1 \\
		a^1 &= a
	\end{align*}

	Definitionen: \newline	
	$a^0 = 1$ insbesondere gilt $0^0=1$, aber $0^n=0$ \newline	
	$a^-n = \frac{1}{a^n}$ für $f\tilde{w} a \not= 0$

\end{multicols}
\end{document}

